### 定义一 连分数

一个有理数可以化成如下形式：

$a_0+\frac{1}{a_1 + \frac{1}{a_2+\frac{1}{\cdots+\frac{1}{a_n}}}}$

该形式即为连分数的表达形式，通常简记为$a_0 + \frac{1}{a_1+}\frac{1}{a_2+}\cdots\frac{1}{a_n}$ 或 $[a_0;a_1,a_2,\cdots,a_n]$，
其中$a_0\in \mathbb{Z}$，$a_1,a_2,\cdots,a_n\in \mathbb{N^*}$，且$a_n>1$

无限不循环小数，例如$\pi,\sqrt{2}$等也可以化成连分数形式，

### 定理一

**任何一个有理数与其连分数形式是一一对应的**

> 证明：

对于任意一个有理数$\dfrac{b_0}{r_0}$，且$(b_0,r_0)=1$，可以写出

$\begin{split}b_0 &= a_0r_0 + r_1,0 \leq r_1 < r_0;\\r_0 &= a_1r_1 + r_2,0 \leq r_2 < r_1;\\r_1 &= a_2r_2 + r_3,0 \leq r_3 < r_2;\\\cdots\end{split}$

由于$r_i$严格单调递减，所以必定存在$n\in \mathbb{N^*}$，$s.t.$
**$r_{n-1}=a_nr_n$** 。其中，$r_i\in \mathbb{N^*}$，$\forall i=1,2,\cdots ,n$

所以有
$\begin{split}\dfrac{b_0}{r_0} &= a_0 + \dfrac{r_1}{r_0} = a_0 + \dfrac{1}{\frac{r_0}{r_1}}\\&= a_0 + \dfrac{1}{a_1 + \frac{r_{2}}{r_{1}}\\}\\&=\cdots \\&= [a_0;a_1,a_2,\cdots,a_n]\end{split}$

这说明有理数和其连分数形式是一一对应的


### 定义二（收敛分数）

设有理数$a=[a_0;a_1,a_2,\cdots,a_n]$，则其收敛分数可能为：$[a_0], [a_0;a_1],\cdots [a_0;a_1,a_2,\cdots,a_{n-1}],[a_0;a_1,a_2,\cdots,a_n]$

任意连分数前缀是$a$的一个近似值，长度越长，约逼近 $a$。

由定理一，对于有理数而言，收敛分数有限。

### 引理一

**设**

$\begin{split}p_{-2}&=0,p_{-1}&=1,p_m = a_m p_{m-1}+p_{m-2}\space (m\geq0)\\q_{-2}&=1,q_{-1}&=0,q_m = a_m q_{m-1}+q_{m-2}\space (m\geq0)\end{split}$

**则 $p_m q_{m-1} - p_{m-1}q_m = (-1)^{m-1}(m\geq -1)$**

> 证明：用数学归纳法

当$m=-1$或$m=0$时，显然成立

假设当$m=k-1$，$\forall k\in \mathbb{N}$时也成立，即$p_{k-1} q_{k-2} - p_{k-2}q_{k-1} = (-1)^{k-2}(k\geq 0)$
那么

$\begin{split}p_k q_{k-1} - p_{k-1}q_k &= (a_k p_{k-1}+p_{k-2})q_{k-1} - p_{k-1}(a_k q_{k-1}+q_{k-2})\\&= -(p_{k-1} q_{k-2} - p_{k-2}q_{k-1})\\&= -(-1)^{k-2} = (-1)^{k-1}\end{split}$

所以，当$m=k$时也成立

$\blacksquare$

### 引理二

$[a_0;a_1,a_2,\cdots,a_m] = \frac{p_m}{q_m}\space (m\geq 0)$

> 证明：用数学归纳法：

当$m=0$时，易证

假设当$m=k-1$，$\forall k\in \mathbb{N^*}$时也成立，即$[a_0;a_1,a_2,\cdots,a_{k-1}] = \dfrac{p_{k-1}}{q_{k-1}}\space (k\geq 1)$

那么

$\begin{split}[a_0;a_1,a_2,\cdots,a_{k}] &= [a_0;a_1,a_2,\cdots,a_{k-1}+\frac{1}{a_k}] \\&= \dfrac{(a_{k-1} + \frac{1}{a_k})p_{k-2}+p_{k-3}}{(a_{k-1} + \frac{1}{a_k})q_{k-2}+q_{k-3}}\\&= \dfrac{(a_k a_{k-1} + 1)p_{k-2}+a_k p_{k-3}}{(a_k a_{k-1} + 1)q_{k-2}+a_k q_{k-3}}\\&= \dfrac{a_k(a_{k-1}p_{k-2} + p_{k-3})+p_{k-2}}{a_k(a_{k-1}q_{k-2} + q_{k-3})+q_{k-2}}\\&= \dfrac{a_k p_{k-1}+p_{k-2}}{a_k q_{k-1}+q_{k-2}}\\&= \dfrac{p_k}{q_k}\end{split}$

（这里把$[a_0;a_1,a_2,\cdots,a_{k}]$等价为$[a_0;a_1,a_2,\cdots,a_{k-1}+\frac{1}{a_k}]$，将 $a_{k-1}+\frac{1}{a_{k}}$ ，整体作为新 $a_{k-1}'$，从而应用k-1阶的假设）

所以，当$m=k$时也成立

$\blacksquare$

### 引理三

**规定**：$||\theta|| = \displaystyle\min_{n\in \mathbb{Z}}|\theta - n|$，$\theta \in \mathbb{R}$

**设**$\alpha = [a_0;a_1,a_2,\cdots,a_{n+1}]$**，其中**$n\in \mathbb{N^*}$**，**$a_i\geq 1$**，**$1\leq i \leq n+1$** 则 **$||q_i \alpha||$** 严格单调递减，且 **$||q_1 \alpha|| > ||q_2 \alpha|| > \cdots >||q_n \alpha|| > ||q_{n+1} \alpha||=0$**

> 证明：

由连分数的定义：
$\begin{split}[a_0;a_1,a_2,\cdots,a_n] &= a_0 + [a_1;a_2,a_3,\cdots,a_n]\\&= a_0 + a_1 + [a_2;a_3,a_4,\cdots,a_n]\\&= \cdots\\&= a_0 + a_1 +\cdots + [a_n]\\ &= a_0 + \sum\limits_{i=1}^{n}([a_i;a_{i+1},a_{i+2},\cdots,a_{n}] - [a_{i-1};a_{i},a_{i+1},\cdots,a_{n}])\end{split}$

根据**引理二**，$[a_0;a_1,a_2,\cdots,a_{i}] = \dfrac{p_i}{q_i}$，$\forall i\in \{2, 3, \cdots ,n+1\}$
故
$\begin{split}\dfrac{p_n}{q_n} &= a_0 + \sum\limits_{i=1}^{n}(\dfrac{p_i}{q_i} - \dfrac{p_{i-1}}{q_{i-1}})\\&= a_0 + \sum\limits_{i=1}^{n}\dfrac{p_i q_{i-1} - p_{i-1}q_i}{q_i q_{i-1}}\end{split}$

又根据**引理一**，$p_i q_{i-1} - p_{i-1}q_i = (-1)^{i-1}$，
故
$\begin{split}\dfrac{p_n}{q_n}&= a_0 + \sum\limits_{i=1}^{n}\dfrac{p_i q_{i-1} - p_{i-1}q_i}{q_i q_{i-1}}\\&= a_0 + \sum\limits_{i=1}^{n}\dfrac{(-1)^{i-1}}{q_i q_{i-1}}\end{split}$

又因为$\alpha = \dfrac{p_{n+1}}{q_{n+1}} = \dfrac{a_{n+1}p_n + p_{n-1}}{a_{n+1}q_n + q_{n-1}}$
于是
$\alpha - \dfrac{p_n}{q_n} = \dfrac{q_n p_{n-1} - p_n q_{n-1}}{(a_{n+1}q_n + q_{n-1})q_n} = \dfrac{(-1)^{n}}{(a_{n+1}q_n + q_{n-1})q_n} = \dfrac{(-1)^{n}}{q_n q_{n+1}}\cdots\cdots(***)$

由于$a_{n+1},q_n,q_{n-1}\geq 1$，所以$\left| \dfrac{(-1)^{n}}{a_{n+1}q_n + q_{n-1}} \right| \leq \dfrac{1}{2}$
因此
$||q_n \alpha|| = |q_n \alpha - p_n| = \dfrac{1}{a_{n+1}q_n + q_{n-1}}$

因为$a_i\geq 1$

所以
$\begin{split}a_{n+1}q_n + q_{n-1} &\geq q_n + q_{n-1} \\&= a_n q_{n-1} + q_{n-2} + q_{n-1}\\&= (a_n +1)q_{n-1} + q_{n-2} \\&> a_n q_{n-1} + q_{n-2}\end{split}$

所以，$a_{i+1}q_i + q_{i-1}$严格单调递增

因此，$||q_i \alpha||$严格单调递减。

又$\alpha = \dfrac{p_{n+1}}{q_{n+1}}$，故$\alpha q_{n+1} = p_{n+1} \in \mathbb{Z}$

于是，$||\alpha q_{n+1}|| = |\alpha q_{n+1} - p_{n+1}| = 0$

$\blacksquare$

### 定理二

**由引理三，$||q_1 \alpha|| > ||q_2 \alpha|| > \cdots >||q_n \alpha|| > ||q_{n+1} \alpha||=0$，则当 $0<q<q_n$ 时，$||q \alpha||\geq ||q_{n-1} \alpha||$ ，其中 $n\in \mathbb{N^{*}}$**

> 证明：

先证明一个引理：

当 $0<q<q_n$ 时，对于正整数$q,p$，总$\exists x,y \in \mathbb{Z}$，$s.t.$

$\begin{cases}q = q_n x + q_{n-1}y\\p = p_n x + p_{n-1}y\end{cases}$

也可以化成矩阵形式：

$\begin{pmatrix}q\\p\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}q_n & q_{n-1}\\p_n & p_{n-1}\end{pmatrix}\begin{pmatrix}x\\y\end{pmatrix}$

由于

$\begin{vmatrix}q_n & q_{n-1}\\p_n & p_{n-1}\end{vmatrix}=p_{n-1}q_n - p_n q_{n-1}= (-1)^{n}$

所以， $\begin{pmatrix}q \\ p\end{pmatrix} \in \mathbb{Z^2} \Leftrightarrow \begin{pmatrix}x \\ y\end{pmatrix} \in \mathbb{Z^2}$

亦即，该映射为双射

引理得证

①当$x=0$时，则$q\alpha - p = y(q_{n-1}\alpha - p_{n-1})$，所以$|q\alpha - p| = |y||q_{n-1}\alpha - p_{n-1}| = |y|||q_{n-1}\alpha|| \geq ||q_{n-1}\alpha||$

②当$y=0$时，则 $q=q_n x \geq q_n$ 与假设矛盾，排除

③当$x,y$ 均不为$0$ 时，

因为$q = q_n x + q_{n-1}y < q_{n}$ 

又$q, q_n, q_{n-1} \in \mathbb{N^*}$ 

所以$x,y$ 异号

由$(***)$ 式可得，

$\begin{cases}q_n \alpha - p_n = \dfrac{(-1)^n}{a_{n+1}q_n + q_{n-1}}\\q_{n-1} \alpha - p_{n-1} = \dfrac{(-1)^{n-1}}{a_{n}q_{n-1} + q_{n-2}}\end{cases}$ 

因此，$q_n \alpha - p_n$ 与$q_{n-1} \alpha - p_{n-1}$ 也异号

所以，$(q_n \alpha - p_n)x$ 与$(q_{n-1} \alpha - p_n)y$ 同号

于是，

$\begin{split}|q\alpha - p| &= |(q_n \alpha - p_n)x - (q_{n-1} \alpha - p_n)y|\\&= |x||q_n \alpha - p_n| + |y||q_{n-1} \alpha - p_n|\\&= |x|||q_n \alpha|| + |y|||q_{n-1} \alpha|| \geq ||q_n \alpha||\end{split}$ 
综上所述，

当$0<q<q_n$ 时，$||q \alpha||\geq ||q_{n-1} \alpha||$ 

$\blacksquare$

以上为核心部分**Legendre’s theorem**的铺垫。
***

### 定理三 *Legendre’s theorem*

**若$|\alpha - \dfrac{p}{q}| < \dfrac{1}{2q^2}$ 且$(p,q)=1$ ，则$q = q_k$ ，$k \in \{1, 2, \cdots n+1\}$**

> 证明：

选择一个$n$，满足$q_n \leq q < q_{n+1}$

因为$pq_n - qp_n = q(\alpha q_n - p_n)-q_n(q\alpha - p)$ 

由三角不等式可得：

$\begin{split}|pq_n - qp_n| &\leq |q||\alpha q_n - p_n|+|q_n||q\alpha - p|\\&\leq q||q_n \alpha||+q_n||q\alpha||\end{split}$

又由**定理二**可知，$||q \alpha||\geq ||q_{n-1} \alpha||$，

所以
$|pq_n - qp_n| \leq 2q||q\alpha|| = 2q^2 \left|\alpha-\frac{p}{q} \right| < 1$

而$p,q_n, q,p_n \in \mathbb{N}$，

于是，$pq_n - qp_n = 0$，即$\dfrac{p}{q} = \dfrac{p_n}{q_n}$

又因为$(p_n, q_n) = (p,q) = 1$

所以有$p = p_n$

$\blacksquare$

## 参考文献

- 维基百科编者. 连分数\[G/OL\]. 维基百科, 2021(20210502)\[2021-05-02\]. [wiki](https://zh.wikipedia.org/w/index.php?title=%E8%BF%9E%E5%88%86%E6%95%B0&oldid=65444935).

- Unknown. Continud Fractions\[DB/OL\]. Unkown. from:[pdf](http://personal.psu.edu/rcv4/677C02.pdf)

- [Wiener's Attack Ride(维纳攻击法驾驭) - 知乎](https://zhuanlan.zhihu.com/p/400818185)
