通过数值方法求解非线性方程, 其中 $s$ 为重根: 

$$
f(x)=(x-s)^m\phi(x)=0
$$

迭代求解表达式:

$$
x_{k+1} = \phi (x_{k})
$$

### 收敛性判断 (压缩映射原理)

对于初始值 $x_0\in[a,b]$, 若简单迭代法收敛, 那么必须满足以下两个条件: 

- 自映射: 当 ${} x\in[a,b],\quad\phi(x)\in[a,b] {}$
- 压缩性: 当 ${} x\in(a,b),\quad|\phi(x)'|\le L< 1 {}$, $L$ 为常数

满足上述条件可以保证求解的序列线性收敛, 并可以成立误差估计式: 

 $$|s-x_k|\le\frac{L^k}{1-L}|x_1-x_0|$$
 $$|s-x_k|\le\frac{L}{1-L}|x_k-x_{k-1}|$$

在实际求解时, 采用以下标准: 

$$
\frac{|x_k-x_{k-1}|}{|x_k|}\le \eta
$$

### 收敛速度

定义 $e_k=s-x_k$, 收敛因子 $c$ 以及 $r$ 阶收敛速度: 

$$
\lim_{k\rightarrow\infty}\frac{|e_{k+1}|}{|e_{k}|^r}=c
$$

求解到某阶 $k\ge K$ 时进行判断:

- $r=1$, 线性收敛, $0<c\le 1$
- $r=2$, 平方收敛
- $r>1$, 统称为超线性收敛

在先前的收敛性判断中, 简单迭代法是线性收敛的, 若能够满足以下条件: 

- $\phi^{(i)}(s)=0, (i=1,2,\cdots ,m-1)$
- $\phi^{(m)}(s)\ne 0$

那么简单迭代法序列 $m$ 阶收敛于 $s$. 

## Steffensen 迭代法

Steffensen 迭代法收敛比普通迭代法快. 

由 $x_k$,$x_{k+1}$,$x_{k+2}$ 三个迭代值，可通过微分中值定理得到：

$$
x_{k+1}-s = \phi'(\epsilon_k)(x_k-s), \quad 
x_{k+2}-s = \phi'(\epsilon_{k+1})(x_{k+1}-s) 
$$

对上述式子进行变型：

$$
\frac{x_{k+1}-s}{x_k-s}\approx\frac{x_{k+2}-s}{x_{k+1}-s} \rightarrow s \approx x_k - \frac{(x_{k+1}-x_k)^2}{x_{k+2}-2x_{k+1}+x_k}
$$

这样我们就得到了 Steffensen 迭代法：

$$
x_{k+1} = x_k - \frac{(\phi(x_k)-x_k)^2}{\phi(\phi(x_k))-2\phi(x_k)+x_k}
$$

Steffensen 迭代法局部二阶收敛于 $s$.


## 牛顿法

![newton|400](http://oss.jay-waves.cn/til/Newton.png)

牛顿法也叫切线法, 由迭代点 $x_{k}$ 处的切线公式推导而来. 
$$
x_{k+1} = x_k - \frac{f(x_k)}{f'(x_k)}
$$

### 收敛性判断

存在小范围和大范围两个收敛定理. 

**小范围(局部)收敛定理**: 

 - $f''(x)$ 连续且 $f'(x)\ne 0$, 那么 $x_0$ 在靠近 $s$ 的某个范围内收敛于 $s$. 
 - $f''(x)\ne 0$, 且 $x_0\ne s$, 则迭代法是平方收敛的. 

**大范围收敛定理**: 

 - $f(x)$ 在区间 $(a,b)$ 内变号, 即 $f(a)f(b)<0$
 - 在区间内 $f''(x)$ 不变号
 - 在区间内 $f'(x)\ne 0$
 - $f(x_0)f''(x_0)>0$
 - 满足上述四个条件, 那么牛顿法**单调平方收敛**于 $s$. 
 
### 重根牛顿法

对于含有重根的函数 $f(x)=(x-s)^{m}\phi(x)$, 满足:

$$
f(s)=f'(s)=\cdots=f^{(m-1)}(s)=0
$$

此时有收敛速度为二阶的重根牛顿法:

$$
x_{k+1}=x_k-\frac{mf(x_k)}{f'(x_k)}
$$

通常, $m$ 并不已知. 考虑求解**单重根**方程:

$$
u(x)=\frac{f(x)}{f'(x)}
$$

此时的牛顿迭代法表示为:

$$
x_{k+1}=x_k - \frac{f(x_k)f'(x_k)}{[f'(x_k)]^2-f(x_k)f''(x_k)}
$$

## 割线法

部分函数没有显式, 此时用差分形式模拟其导数:

$$
f'(x)\approx\frac{f(x_k)-f(x_{k-1})}{x_k-x_{k-1}}
$$

![secant|400](http://oss.jay-waves.cn/til/Secant.png)

此时的迭代式为:

$$
x_{k+1} = x_{k} - \frac{f(x_k)(x_k-x_{k-1})}{f(x_k)-f(x_{k-1})}
$$


如果我们固定初始点 $(x_0,f(x_0))$, 那么我们可以得到**单点割线法** (一阶收敛):

$$
x_{k+1} = x_{k} - \frac{f(x_k)(x_k-x_0)}{f(x_k)-f(x_0)}
$$
