对于矩阵 $B$, 有 $B\cdot B^{-1}=I$. $B^{-1}$ 表示和 $B$ 相反的线性变换.

### 求解逆矩阵

#### 1 初等变换方法

行初等变换 $\begin{bmatrix} B & I\end{bmatrix}$ 为 $\begin{bmatrix} I & B^{-1}\end{bmatrix}$, 目的是将左侧 $B$ 变为 $I$, 与此同时右侧 $I$ 会变成 $B^{-1}$.

原理是当初等行变换矩阵 $E=B^{-1}$ 时, 有 $\begin{bmatrix} E\cdot B & E\cdot I\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}I & B^{-1}\end{bmatrix}$.

#### 2 伴随矩阵法

适用于简单二阶矩阵, 否则伴随矩阵会变得非常复杂. 原理如下:

1. $A\cdot A^{*}=\vert A\vert \cdot I$
2. 同乘 $A^{-1}$, 有 $A^{-1}=\frac{A^{*}}{\vert A\vert}$
3. 对于二阶矩阵 $A=\begin{bmatrix}a & b \\c & d\end{bmatrix}$, 有 $A^{*}=\begin{bmatrix}d & -b \\-c & a\end{bmatrix}$